\newpage
\section{Praxis in einem E-Commerce Projekt}
\subsection{Vorstellung Projektumfang}
In dem E-Commerce Projekt handelt es sich um ein Re-Design des Webshops der Firma 'FashionOrMadness' (folgend Kunde genannt). Die Firma will sich mit einem neuem Webshop am Markt etablieren und neue Kunden gewinnen. Es wurden zuvor Analysen und Workshops durchgeführt, welchedie Ergebnisse zu den Modifikationen geliefert haben. In dem Projekt wird in einem Meeting die Neudarstellung des Warenkorbes besprochen, welcher eine elementarer Bestandteil eines Webshops ist und zur Verkaufsstrecke Verkauf (Check-Out) gehört. Das Unternehmen "Webshop123" setzt das Projekt um. Dem Kunden ist es besonders wichtig, dass das Frontend des Webshops fehlerfrei läuft und das grundlegende Berechnungen funktionieren. Der Kunde wünscht sich des Weiteren, dass Versandkosten berechnet werden. Zuvor wurden sämtliche Waren ohne einen Mindestbestellbetrag kostenlos verschickt. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{abbildungen/WK_Anforderungen.png}
\caption[Anforderungen an den Warenkorb]{Anforderungen an den Warenkorb}
\label{Anforderungen an den Warenkorb}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Anwendung auf: Fundamentaler Testprozess}
\subsubsection{Testplanung und Steuerung}
Wie in Kapitel 2.1 genannt, werden anhand des Projektumfangs die Ressourcen festgelegt. Da es innerhalb des Unternehmens eine freie Ressource mit der ISTQB Zertifzierung Foundation Level (siehe Kapitel 2.3)gibt, wird diese für das Projekt eingeteilt. Die Bestandteile des Shops bestehen aus dem Backend-System "Byris", wo die Funktionen des Shops entwickelt werden und dem Frontend. Die Produktdaten werden über den "PactFinder" bereitgestellt.
Die Vorläufige Teststrategie beläuft sich auf folgendes:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{abbildungen/Teststrategie.png}
\caption[Teststrategie]{Teststrategie}
\label{Teststrategie}
\end{center}
\end{figure}

Zur Bewertung der Teststrategie wurde zuvor eine Risikoanalyse durchgeführt, welche den Fokus innerhalb der Strategie festlegt. 
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{abbildungen/Risikoanalyse_Warenkorb.png}
\caption[Risikoanalyse zu den Warenkorb-Anforderung]{Risikoanalyse zu den Warenkorb-Anforderung}
\label{Risikoanalyse zu den Warenkorb-Anforderung}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Testanalyse und Testentwurf}
Bei der Sichtung der Anforderungen wurden von der Firma Webshop123 Ungenauigkeiten festgestellt. Der Kunde ist aufgrund von Zeitmangel jedoch nicht in der Lage, die Anforderungen anzupassen. Webshop123 wird nach Rücksprache mit dem Kunden, die vorhandene Erfahrung nutzen und basierend auf dieser, weiter mit dem Projekt fortfahren. 
Bei der Analyse wurden zunächst logische Testfälle gebildet.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{abbildungen/LogischerTestfall.png}
\caption[Logischer Testfall]{Logischer Testfall am Beispiel der Versandkosten Berechnung}
\label{Logischer Testfall}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Testrealisierung und Testdurchführung}
Im ersten Schritt wurden aus den logischen Testfällen konkrete Testfälle gebildet und diese aufbereitet. Anschließend wurde die Testumgebung abgebildet. Dazu wurde ein Klon von dem Shop-System gemacht, wo der neue Code implementiert wurde. Das Test-System besteht aus dem Byris, dem Frontend und dem Pactfinder. Die Umgebung ist lauffähig und Testdaten sind ebenfalls vorbereitet.  
Die Dokumentation der Testfälle in einer Excel Tabelle dokumentiert. 
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{abbildungen/Testfall_Versandkosten.png}
\caption[Testfälle für die Versandkosten]{Beispiel für Testfälle und Dokumentation der Vorkommnisse in Excel}
\label{Logischer Testfall}
\end{center}
\end{figure}

Wichtig war es, wie in Kapitel 3.3 beschrieben, die Testausführung zu dokumentieren. 

\newpage
\subsubsection{Bewertung von Endkriterien und Bericht}
Es wurden mehr als 80\% von den Hoch und Mittel priorisierten Testfällen erfolgreich getestet worden und es sind keine blockierenden Fehler aufgetreten. 

\begin{itemize}
 \setlength\itemsep{-10pt}
\item Testfälle Priorität Hoch: 30 Testfälle, davon 30 erfolgreich = 100\%
\item Testfälle Priorität Mittel: 50 Testfälle, davon 45 erfolgreich = 95\%
\item Testfälle Priorität Niedrig: 20 Testfälle, davon 15 erfolgreich = 75\%
\end{itemize}

Nach Auswertung wurde diese an den Projektleiter weitergegeben, da er es in einem formalen Bericht mit einfließen lässt.

\subsubsection{Abschluss der Testaktivität}
Bei einem Review wurde festgestellt, dass das Projekt im zeitlichen Rahmen ablief ohne das es zu Komplikationen kam. Es wurden keine Nebeneffekte festgestellt. Es wurden keine Änderungswünsche umgesetzt, da diese terminlich die Inbetriebnahme verschoben hätte. Sämtliche Testergebnisse wurden archiviert. 

\subsection{Anwendung auf: Teststufen}
\subsubsection{Modultest}
Der Modultest wurde aufgrund nicht vorhandener Programmierungskenntnisse in die Entwicklung gegeben. Die Entwicklung hat diese umgesetzt und dann automatisiert.

\subsubsection{Integrationstest}
Es wurde ein Integrationstest durchgeführt, die auf Komponentenebene stattfindet. Dieser prüfte, ob das Modul wie z.B. die Versandkostenberechnung die korrekten Versandkosten aus dem Byris verwendet. Sicherheits-, Last- und Performancetests, welche in einem Integrationstest durchgeführt werden, wurden an eine externe Firma abgegeben.

\subsubsection{Systemtest}
Ein umfangreicher Teilsystemtest für den Warenkorb wurde innerhalb des Systemtests durchgeführt. Die Systemumgebung wurde vollständig zur Verfügung gestellt (siehe Kapitel 6.2.3). Innerhalb des Systemtests wurden die Hoch und Mittel priorisierten Testfälle durchgeführt. 

\subsubsection{Abnahmetest}
Nach Rücksprache mit dem Kunden verständigte man sich auf eine Abnahme auf Benutzerakzeptanz. Dazu wurden von der Firma FashionOrMadness, eine Gruppe von potentiellen Nutzern eingeladen, die explizit den Warenkorb geprüft haben. Da es zu keinen Vorkommnissen kam, wurde der Test erfolgreich abgeschlossen. 

\subsection{Anwendung auf: Testarten}
\subsubsection{Funktionale Tests}
Als Beispiel für funktionale-Tests dienen die in Kapitel 6.2.3 beschrieben Testfälle. Dies waren funktionale-Tests zur Berechnung der Versandkosten. 

\subsubsection{Nicht-Funktionale Tests}
Die nicht-funktionalen Tests wurden wie in Abschnitt 6.3.2 beschrieben, an eine externe Firm abgegeben. Da innerhalb des Projektes nicht die Ressourcen und die fachliche Expertise für derartige Tests zur Verfügung standen. 

\subsubsection{Strukturbezogener Test}
Es wurden keine strukturbedingten Tests durchgeführt, da wie schon in Kapitel 6.4.2 beschrieben nicht die fachliche Expertise für derartige Tests vorlag. Diese Feststellung wurde nachträglich in der Teststrategie festgehalten. 

\subsubsection{Regressionstest und Fehlernachtest}
Innerhalb des Projektes wurden mehrfach Regressionstests durchgeführt, da auch andere Komponenten angepasst wurden. Um dort eventuelle Nebeneffekte aufzudecken wurden Regressionstests mit Testfällen der Priorität Mittel und Hoch umgesetzt. 
Da es innerhalb des Projektes auch zu Fehlern kam, wurden diese ebenfalls geprüft. Nachdem der Fehler auf dem Test-System behoben wurde, hat der Tester explizit die Schritte, die zum Fehler geführt haben nachgetestet. Wenn das erwartete Ergebnis festgestellt wurde, dann wurde der Fehler mit behoben markiert. Falls der Fehlernachtest nicht dem erwarteten Ergebnis entsprach, dann wurde der Fehler der Entwicklung erneut gemeldet. 

\subsubsection{Wartungstest}
Es erfolgte kein Wartungstest, da der Kunde es für nicht relevant hielt. Die Aufwände für einen Wartungstest in der Größenordnung waren dem Kunden zu hoch und daraus folgend zu teuer. 

